**九七式反戰車步槍**（）是[大日本帝國一款](../Page/大日本帝國.md "wikilink")20[公厘口徑的](../Page/公厘.md "wikilink")[反戰車步槍](../Page/反戰車步槍.md "wikilink")，於1930年代研發，1939年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")14年）開始生產。[大日本帝國陸軍在](../Page/大日本帝國陸軍.md "wikilink")[第二次中日戰爭](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")、[日蘇邊界衝突和](../Page/蘇日邊界衝突.md "wikilink")[第二次世界大戰期間使用該武器](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，1941年（昭和16年），該武器停產，且開始對新型戰車無效。

## 開發、設計與性能

[大日本帝國陸軍於](../Page/大日本帝國陸軍.md "wikilink")1935年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")10年）宣布他們亟需反坦克武器，原因包含中國買進[維克斯六噸戰車的消息傳出](../Page/維克斯六噸戰車.md "wikilink")，以及[蘇聯紅軍徘徊在](../Page/蘇聯紅軍.md "wikilink")[滿州邊界造成的緊張局勢](../Page/滿州.md "wikilink")。提交了他們出產的[霍奇克斯M1929重機槍的複製版](../Page/霍奇克斯M1929重機槍.md "wikilink")，而則給出了一款使用20×125[公厘子彈的新款步槍](../Page/公厘.md "wikilink")。1936年（昭和11年）3月，兩家兵工廠的武器舉行第一次審查，結果不佳，兩款武器都被退回給設計師，好修正測試時發現的問題。小倉陸軍兵工廠後來又打造了八款[原型](../Page/原型_\(工程\).md "wikilink")，於1937年（昭和12年）做第二次審查。為了審查，軍方引進[瑞士製](../Page/瑞士.md "wikilink")[索洛圖恩S-18/100步槍作為對照武器](../Page/索洛圖恩S-18/100步槍.md "wikilink")\[1\]\[2\]。最後，大日本帝國陸軍淘汰了名古屋兵工廠，下令由小倉陸軍兵工廠負責開發。1938年（昭和13年），小倉陸軍兵工廠試生產了一批50挺的步槍。經過步兵和騎兵學院在12月進行的另一次審查後，該款步槍獲得批准，成為使用20×124公厘子彈的「九七式自動砲」\[3\]\[4\]。

九七式自動砲擁有[氣動式的](../Page/氣動式_\(槍械\).md "wikilink")[延遲反衝機制](../Page/反沖作用_\(槍械\)#延遲或減緩反沖作用.md "wikilink")，且[砲管和](../Page/槍管.md "wikilink")[機匣在開火後也能將](../Page/机匣.md "wikilink")[後座力緩衝掉](../Page/後座力.md "wikilink")60%，增加武器的穩定度\[5\]，也保護了使用者（但仍經常有人因後座力而[鎖骨骨折](../Page/鎖骨.md "wikilink")）\[6\]。該武器還有能升降的[腳架](../Page/兩腳架.md "wikilink")\[7\]。據說九七式自動砲能[全自動開火](../Page/自動火器.md "wikilink")，但它其實沒有切換成單發開火或全自動開火的快慢机。九七式自動砲是[第二次世界大戰中最重的反戰車步槍](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，其中負責開火的部分重52公斤（扣除），若加上護盾和四個手提握把則重68公斤，遠重於原本設計的40公斤。九七式自動砲使用安裝在機匣上的七發[可拆式](../Page/彈匣#可拆式弹匣.md "wikilink")[盒形彈匣](../Page/彈匣#盒型彈匣.md "wikilink")，每分鐘可發射十餘發子彈。九七式自動砲總長2.09公尺，其中可拆式的53[倍徑槍管](../Page/倍徑.md "wikilink")（包含[砲口制動器](../Page/砲口制動器.md "wikilink")）長1.065至1.2公尺。

九七式自動砲能發射實心鋼製[穿甲](../Page/穿甲彈.md "wikilink")[曳光弹](../Page/曳光弹.md "wikilink")、[高爆彈和](../Page/炮彈#高爆彈（HE）.md "wikilink")。九七式自動砲初期採用九七式穿甲彈，其钢芯不如之後的百式堅硬。重162克的穿甲彈的[槍口初速為](../Page/槍口初速.md "wikilink")790公尺/秒。九七式自動砲在穿甲測試中的成績為220公尺至250公尺貫穿垂直放置的30公厘厚均質裝甲版、420公尺貫穿25公厘、700公尺貫穿20公厘、2,000公尺貫穿9公厘\[8\]。該武器的火力對付得了美軍的輕型裝甲車或兩棲[裝甲運兵車](../Page/装甲输送车.md "wikilink")，但並不足以摧毀中型戰車\[9\]。

## 生產與服役

九七式自動砲於1939年（昭和14年）開始由小倉陸軍兵工廠生產，該年共生產了250挺。1940年（昭和15年），兵工廠又生產了450挺。1941年（昭和16年），生產完260挺後，九七式自動砲因穿甲力不夠而停產。1943年（昭和18年）1月到8月，日本特殊鋼公司受委託生產了100挺。最終，九七式自動砲共生產了1,108挺（包含原型）。比起花費77日圓製作一把的普通步槍，一挺九七式自動砲造價達6,400日圓。打從1940年開始，九七式自動砲的砲管開始，好延長壽命。

九七式自動砲被分配給大日本帝國陸軍的[步兵](../Page/步兵.md "wikilink")[營](../Page/營.md "wikilink")。在營底下的[連底下還有一個反戰車](../Page/連.md "wikilink")[排](../Page/排.md "wikilink")，每排底下又分成兩個11人，而九七式自動砲就由這些分隊操縱，每個分隊上都會有一挺。除了分隊長外，分隊中有四人負責攜帶武器主體，四人攜帶彈藥，兩人騎著馬帶著分隊上其餘九人的馬匹。若是長途行軍，九七式自動砲會拆解成三個部分，由馬匹搬運。

1939年的[諾門罕戰役期間](../Page/諾門罕戰役.md "wikilink")，九七式自動砲首度上戰場實戰。因當時蘇聯軍採用較脆弱的輕型裝甲車，該武器的表現十分不錯，讓蘇聯軍誤以為日軍用了當時不存在的20公厘機關砲\[10\]。隔年，九七式自動砲開始大量部屬在中國，且改當做支援步兵的武器。[第二次世界大戰期間](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，九七式自動砲僅有在[太平洋一帶服役](../Page/太平洋.md "wikilink")\[11\]。儘管有[大日本帝國陸軍飛行戰隊](../Page/陸軍飛行戰隊_\(日本陸軍\).md "wikilink")的[傘兵使用](../Page/傘兵.md "wikilink")，該武器依舊不普及。1942年後，九七式自動砲對現代戰車已無用。和都是從九七式自動砲衍生而來的[機關砲](../Page/機砲.md "wikilink")，專門用來對付戰鬥機。

## 參考資料

## 參考書目

  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  - [Type 97 on Forgotten
    Weapons](http://www.forgottenweapons.com/anti-tank-riflescannon/japanese-type-97/)
  - [Type 97 on Modern
    Firearms](http://world.guns.ru/atr/jap/type-97-e.html)

[Category:反坦克步槍](../Category/反坦克步槍.md "wikilink")
[Category:半自動步槍](../Category/半自動步槍.md "wikilink")
[Category:日本槍械](../Category/日本槍械.md "wikilink")
[Category:日本二戰武器](../Category/日本二戰武器.md "wikilink")
[Category:20毫米口径武器](../Category/20毫米口径武器.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.